# 21 Infrastructure as Code

!!! abstract "Kompetenzen"

    - Ich kann Service-Konfigurationen* codebasiert in Containern bereitstellen und mit *Infrastructure-as-Code* (IaC) dokumentieren
    - Ich kann das *Versionsverwaltungssystem GIT* zur Verwaltung und Erstellung von versioniertem, kommentierten Code anwenden
    - Ich kann *Sicherheitsanforderungen* umsetzen und auf ihre *Wirksamkeit* prüfen

## Einleitung

Erinnern Sie sich zurück an die vorhergehenden Aufgaben, in denen Sie anhand von Textdateien gewisse Prozesse automatisiert haben:

- **Spring Boot Build Prozess mit `pom.xml`**

	Die `pom.xml`-Datei enthält die Konfiguration für das Maven-Projekt und definiert die Build-Phasen, Abhängigkeiten und Plugins, die für das Erstellen und Verwalten des Projekts benötigt werden. Hier ein Auszug aus der Datei aus dem [Repository m347-ref-card-01](https://gitlab.com/bbwrl/m347-ref-card-01/-/tree/main/)

	```{ .xml .no-copy }
	--8<-- "https://gitlab.com/bbwrl/m347-ref-card-01/-/raw/main/pom.xml:2:12"
	```

	Stellen Sie sich vor, Sie müssten Maven für jeden Build eigenhändig mit den nötigen Befehlen ausstatten: `maven compile --modelVersion=4.0.0 --group-id=ch.bbw --artifactId=app-refcard-01`. Das wäre mühselig und fehleranfällig. Die Umsetzung mit einer `pom.xml` ermöglicht den universalen Einsatz von `mvn package`, alles andere wird von Maven direkt aus `pom.xml` ausgelesen.

- **Docker Build Prozess mit `Dockerfile`**

	Ähnlich funktioniert auch Docker. Anstatt einer langen Abfolge von vielen Befehlen im Stil von

	```{ .sh .no-copy }
	docker run -it ubuntu bash
	apt-get update && apt-get install nginx
	docker commit
	```

	können wir alle Anweisungen in einem `Dockerfile` abbilden

	```Dockerfile
	FROM ubuntu
	RUN apt-get update && apt-get install nginx
	```

	Der Befehl `docker build .` führt alle Anweisungen selbstständig durch.

## Was ist Infrastructure as Code?

Wir übernehmen die Praktiken aus der Softwareentwicklung und behandeln *Infrastruktur und Tools* wie *Software-Sourcecode und Daten*.  Wir definieren deshalb unsere Infrastruktur und deren Konfiguration nur noch in Code und automatisieren wiederholbare Abläufe für die Bereitstellung und Änderung von Systemen und deren Konfigurationen.

Dieser Ansatz von *Infrastructure as Code* erlaubt uns zudem, moderne Entwicklungstools und Praktiken zu verwenden:

- Versionskontrolle mit *Git*
- Test-getriebene Entwicklung (test-driven development *TDD*)
- Kontinuierliche Integration (continuous integration *CI*)
- Kontinuierliche Bereitstellung (continuous delivery *CD*)